%Importa pacote tik
% Usado para desenhar o logotipo do IM
\usepackage{tikz}

% Baseado no logotipo do IM que aparece:
% Regimento da Congregação do IM de 1973
% e no catálogo de Cursos do IM de 1979.
% Ambos são idênticos entre si.
%
% Note que a espessura das linhas é variável.
% Buscamos reproduzir esta variação de espessuras no logotipo.
%
% Dimensoes originais do Logotipo:
% Altura: 2,2 cm
% Largura total: 3,15 sendo
%   cada asa de 1,5 cm
%   separação entre os dois suportes no meio de 0,15 cm
% Asa mais baixa começa em 0.5 cm a do meio em 0.75 a mais alta em 1,0 cm
% medidos da base do suporte da asa.
%
% Medindo com software esta imagem e mantendo a proporção de altura 
% igual a 30:
%
% Altura dos suportes das asas: 30, com distância 2,05 entre elas
% Largura da asa: 18,9 com centro da asa com distância até base da asa no suporte:
%   horizontal de 9,45 (metade do tamanho) e vertical 8.6
%  Distâncias entre a base de cada asa com base do suporte da asa: 
%       7.39  10.27   13.15
%
% Valores foram arredondados para:
% 
% Altura dos suportes das asas: 30, com distância 2 entre elas
% Largura da asa: 19 com centro da asa com distância:
%   horizontal de 9.5 (metade do tamanho) e vertical 8.6
%  Distâncias entre a base de cada asa com base do suporte da asa: 
%       7.40  10.30   13.20
% 
% Criado por Marco Aurélio Palumbo Cabral em dezembro de 2018
%
% Versão de dezembro de 2018
% Escala foi escolhida para que seja reproduzida naturalmente no tamanho original
%

\newcommand{\logotipoIM}{
    \begin{tikzpicture}[scale=0.075]
    % Pode gerar colorido, basta colocar cor: blue, red, yellow, etc.
    %\begin{tikzpicture}[scale=0.075, blue]
            % Delimita área para obter corte vertical na ponta da asa
	    \clip (0.3,0) rectangle (39.7,30);
	    % Tres asas da esquerda
	    \draw[line width=1.9pt] (0,13.2) -- (9.5,21.8) -- (19,13.2);
	    \draw[line width=2.1pt] (0,10.3) -- (9.5,18.9) -- (19,10.3);
	    \draw[line width=2.4pt] (0,07.4) -- (9.5,16) -- (19,07.4);
	    % Tres asas da esquerda
	    \draw[line width=1.9pt] (21,13.2) -- (30.5,21.8) -- (40,13.2);
	    \draw[line width=2.1pt] (21,10.3) -- (30.5,18.9) -- (40,10.3);
	    \draw[line width=2.4pt] (21,07.4) -- (30.5,16) -- (40,07.4);
	    % suporte esquerdo da asa
	    \draw[line width=1.9pt] (19,0) -- (19,30);
	    % suporte direito da asa
	    \draw[line width=1.4pt](21,0) -- (21,30);
    \end{tikzpicture}
}


% Logotipo do IM em tamanho pequeno e medio. 
% Modificando parametro de resizebox pode-se obter outros tamanhos
\newcommand{\logotipoIMgrande}{ \resizebox{4.3cm}{!}{\logotipoIM}}
\newcommand{\logotipoIMmedio}{ \resizebox{2.3cm}{!}{\logotipoIM}}
\newcommand{\logotipoIMpequeno}{ \resizebox{1.5cm}{!}{\logotipoIM}}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% HEADER IM: Modelo Clássico utilizado em publicações da década de 1970
\newcommand{\cabecalhoIMclassico}{
    \noindent % Senao ficará muito espaço no início
     { \resizebox{2.1cm}{!}{\logotipoIM}}
     \hspace{0.2cm}
    \parbox[b]{0.7\textwidth}{
 	{\sffamily\bfseries
	{Universidade Federal do Rio de Janeiro}\\
	{Centro de Ciências da Matemática e da Natureza}
        \vspace{-0.3cm}

	{\large INSTITUTO DE MATEMÁTICA} }
     }  
     \hfill\\
    \vspace*{-0.7cm}
    \noindent\rule{\textwidth}{0.6mm} % Regua de separação
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% HEADER IM: Modelo moderno que inclui Minerva
\newcommand{\cabecalhoIM}{
    \noindent % Senao ficará muito espaço no início
    \raisebox{0.0cm}{\resizebox{2.0cm}{!}{\logotipoIM}}
    \hfill
    \parbox[b]{09.5cm}{
	\vfill
 	{\sffamily\bfseries
	\centerline%{\large Instituto de Matemática}
	           {\large INSTITUTO DE MATEMÁTICA} 
       %\vspace*{-0.3cm}
%	\rule{09.5cm}{0.2mm}
	\centerline{Centro de Ciências da Matemática e da Natureza} 
	\centerline{Universidade Federal do Rio de Janeiro}}
    }   
    \hfill
    \raisebox{-0.25cm}{\includegraphics[width=1.5cm]{minerva_preto_branco}}

    %\vspace*{-0.5cm}

    \noindent\rule{\textwidth}{0.6mm} % Regua de separação
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% FOOTER DMA
\newcommand{\peDMA}{
    \vfill

    \noindent\rule{\textwidth}{0.6mm} % Regua de separação
    \vspace*{-1.0cm}
    \begin{flushright}    
	{\footnotesize \sffamily
	\textbf{Departamento de Matemática Aplicada}\\
	Instituto de Matemática -- Caixa Postal 68530\\
	 CEP 21941-909  -- Rio de Janeiro -- RJ -- BRASIL \\
	Tel: (55)(21) 2562-7036  Fax: (55)(21) 2260-1884\\ % e (55)(21)  2590-0940\\
	\texttt{www.dma.im.ufrj.br}}
    \end{flushright}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% FOOTER IM
\newcommand{\peIM}{
    \vfill

    \noindent\rule{\textwidth}{0.6mm} % Regua de separação
    \vspace*{-1.0cm}
    \begin{flushright}    
	{\footnotesize \sffamily
	\textbf{Instituto de Matemática}\\
	 Caixa Postal 68530 --  CEP 21941-909\\
	 Rio de Janeiro -- RJ -- BRASIL \\
	Tel: (55)(21) 2562-7036\\ % e (55)(21)  2590-0940\\
	\texttt{www.im.ufrj.br}}
    \end{flushright}
}

